<h1>11. Ранги. Теорема о ранге матрица после неособого преобразования</h1>

<p>
	Понятие рангов относится к семействам, принадлежащим либо модулям, либо векторным пространствам.
</p>

<p id="def-base">
	<b>Определение 1.</b>
	<i>
		Пусть существует семейство \(A = (a_i)_{i \in I}\), и пусть оно
		линейно выражается (\(B \to A\)) через семейство \(B \subseteq A\),
		где \(B = (b_i)_{i \in I}\) &mdash; свободно. Тогда говорят,
		что \(B\) &mdash; база семейства \(A\).
	</i>
</p>

<p>
	База должна состоять из некоторых элементов семейства, а
	базис &mdash; из некоторых элементов пространства.
</p>

<p>
	База семейства \(А\) является базисом линейной оболчки,
	являющимся подсемейством семейства \(А\).
</p>

<p>
	Для конечных семейств векторов база всегда существует, для семейств
	элементов модуля &mdash; не всегда.
</p>

<p>
	Для векторов можно дать определение базы, эквивалентное
	<a href="#def-base">определению 1</a>.
</p>

<p id="def-base-vec">
	</b>Определение 2.</b>
	<i>
		Линейно независимое подсемейство векторов \((a_i)_{i \in J}\)
		семейства \((a_i)_{i \in I}\) называется базой этого семейства,
		если оно максимально, т.е. не пополняемо элементами семейства с
		сохранением линейной независимости.
	</i>
</p>

<p id="def-rang">
	<b>Определение 3.</b>
	<i>
		Ранг (\(\rang\)) семейства &mdash; это количество элементов 
		его базе.
	</i>
</p>

<p id="theorem-1">
	<b>Теорема 1.</b>
	<i>
		Пусть \(A, B\) &mdash; имеющие базы семейства элементов из одного
		коммутативного моделя без делителей нуля в области операторов. Тогда

		\begin{equation*}
			(A \to B) \implies \rang A \leq \rang B.
		\end{equation*}
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть \(B' = (b_i)_{i \in I'}\) &mdash; база
	семейства \(B = (b_i)_i \in I\), где \(I' \subseteq I\).
	Очевидно, что \(A \to B'\). Пусть база семейства \(A = (a_i)_{i \in J}\)
	равна \(A' = (a_i)_{i \in J'}\), где \(J' \subseteq J\). В силу
	транзитивности бинарного отношения "\to" справедливо \(A' \to B'\).
</p>

<p>
	Так как \(B\) &mdash; свободное семейство коммутативного модуля без
	делителей нуля, то применима теорема 11.15
	(<span class="todo">ссылка</span>): \(\mu(I') \leq \mu(J')\). Cогласно
	<a href="#def-rang">определению 3</a> \(\rang B = \mu(I')\) и
	\(\rang A = \mu(J')\). \(\blacksquare\)
</p>

<p id="theorem-2">
	<b>Теорема 2.</b>
	<i>
		Пусть \(A := (a_i)_{i \in J}\), \(B := (b_i)_{i \in I}\) &mdash;
		конечные семейства векторов и \(A \to B\) (\(B\) линейно выражается
		через \(А\)) и при этом коэффициенты этого линейного выражения
		образуют квадратную матрицу \(S\). Иными сломавами:
		\(I := J := \{1,...,n\}\),

		\begin{equation}\label{eq:matmul}
			\left(
			\begin{array}{c}
				b_1 \\
				\dots \\
				b_n
			\end{array}
			\right)

			=

			\left(
			\begin{array}{c c c}
				s_{11} & \dots & s_{1n} \\
				\dots & \dots & \dots \\
				s_{n1} & \dots & s_{nn}
			\end{array}
			\right)

			\left(
			\begin{array}{c}
				a_1 \\
				\dots \\
				a_n
			\end{array}
			\right).
		\end{equation}

		Тогда \(\abs{S} \neq 0 \implies \rang B = \rang A\).
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> (<a href="#theorem-2">Теорема 2</a> &mdash;
	частный случай <a href="#theorem-1">теоремы 1</a>.)
	Согласно <a href="#theorem-1">теореме 1</a> мы имеем
	\(\rang B \leq \rang A\). С другой стороны, \(\abs{S} \neq 0 \implies
	(\exists S^{-1}) \ S^{-1}S = I\) (\(I\) &mdash; единичная матрица).
	Умножаем слева \(\eqref{eq:matmul}\) на \(S^{-1}\) (т.е. составляем
	линейные комбинации с векторами, расположенными в столбцах, и с
	коэффициентами, взятыми из строк матрицы \(S^{-1}\)):

	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			S^{-1} \left(
			\begin{array}{c}
				b_1 \\
				\dots \\
				b_n
			\end{array}
			\right)

			&= S^{-1} \paren{S \left(
			\begin{array}{c}
				a_1 \\
				\dots \\
				a_n
			\end{array}
			\right)} \\

			&= S^{-1} S \left(
			\begin{array}{c}
				a_1 \\
				\dots \\
				a_n
			\end{array}
			\right) \\

			&= I \left(
			\begin{array}{c}
				a_1 \\
				\dots \\
				a_n
			\end{array}
			\right) \\

			&= \left(
			\begin{array}{c}
				a_1 \\
				\dots \\
				a_n
			\end{array}
			\right).
		\end{aligned}
	\end{equation}

	Получаем \(B \to A\). Применяем <a href="#theorem-1">теорему 1</a>:
	\(\rang A \leq \rang B\). \(\blacksquare\)
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
	Пусть элементы матрицы принадлежат кольцу \(K\). И её столбцы
	рассматриваются как элементы левого модуля над кольцом \(К\) (со
	стандартным умножением столбца на число). Тогда рангом матрицы называется
	ранг столбцов её образующих. Иными словами, пусть в блочном виде матрица
	такова: \((a_1 \dots a_n) = A\), где \(a_i\) &mdash; столбцы, тогда
	\(\rang A = \rang (a_i)_1^n\).
	</i>
</p>

<p id="theorem-3">
	<b>Теорема 3.</b>
	<i>
		Если элементы матрицы принадлежат коммутативному кольцу без
		делителей нуля, то ранг матрицы равен наибольшему порядку минора
		отличного от нуля.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть имеется матрица.

	\begin{equation}
		A = \left(
		\begin{array}{c c c}
			a_{11} & \dots & a_{1n} \\
			\dots & \dots & \dots \\
			a_{k1} & \dots & a_{kn}
		\end{array}
		\right)

		= \paren{a_1 \dots a_n}.
	\end{equation}

	Обозначим порядок наибольшего минора не равного нулю буквой \(\Pi\), а
	\(\rang (a_i)_1^n = r\). Покажем,что \(\Pi = r\).
</p>

<p>
	<i>Cначала</i> \(\Pi \leq r\). Пусть мы нашли минор \(\overline{\Pi}\)
	наибольшего порядка \(\Pi\), и ему соотвествуют индексы: \(L\) &mdash;
	строкам, \(S\) &mdash; столбцам (оба множества \(L, S\) из
	\(\{1, \dots, n\}\)):

	\begin{equation*}
	    M_{LS} \ne 0
	\end{equation*}

	Предположим, что столбцы \(А\) с индексами из \(S\) линейно зависимы.
	Это влечёт существование \(j \in S\) такого, что \(\alpha_j a_j =
	-\sum_{i \in S \setminus \{j\}} \alpha_i a_i\) и \(\alpha_j \ne 0\).
	Если умножить столбец с индексом \(i\) в миноре \(M_{LS}\) на \(\alpha_j\),
	то величина нового минора будет в силу коммутативности \(\alpha_j M_{LS}\),
	что не равно \(0\) в силу предположения об отсутствии делителей нуля в
	рассматриваемом кольце. С другой стороны, в этом новом миноре \(j\)-й
	столбец, будучи подстолбцом матрицы \(А\), также есть линейная комбинация
	прочих подстолбцов матриц \(А\) с индексами из \(S \setminus \{j\}\), и
	согласно свойству определителя новый минор равен \(0\). Противоречие вызвано
	предположением линейной зависимости, следовательно \(\Pi \leq r\).
</p>

<p>
	<i>Обратно</i>: \(\Pi \geq r\). Возьмём базу \((a_i)_{i \in S}\) семейства
	\((a_i)_1^n\). Будем приводить матрицу, состоящую из столбцов базы,
	методом Гаусса без деления к обобщённой трапециевидной форме.

	<img src="/img/11/gauss.png"></img>

	Отметим количество элементов обобщённой диагонали (она состоит из
	объединения "диагоналек") трапециевидной формы равно количеству столбцов,
	иначе какой-то столбец был бы линейной комбинацией предыдущих.
</p>

<p>
	Составим на столбцах базы минор, который опирается на строки, которые
	соотвествуют этой диагонали. Он равняется произведению элементов обобщённой
	диагонали.
</p>

<p>
	Так как делителей нуля нет, имеем \(M_{SJ} \ne 0\), что влечёт
	\(\Pi \geq r\). Совместно с противоложным неравенством это даёт
	\(\Pi = r\). \(\blacksquare\)
</p>

<p id="theorem-4">
	<b>Теорема 4.</b>
	<i>
		Ранг строк матрицы совпадает с рангом столбцов матрицы
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Если мы транспонируем матрицу, то строки переходят
	в столбцы, можно применить <a href="#theorem-3">предыдущую теорему</a>.
	То есть ранг строк равен наибольшему порядку отличного от нуля минора.
	И ещё раз применить <a href="#theorem-3">предыдущую теорему</a>.
	\(\blacksquare\)
</p>


<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (2 часть), страница 18</a>
	</li>
</ul>
